【逆權運動】手機鎖相APP推介 被人強制查相都有保障

【逆權運動】手機鎖相APP推介 被人強制查相都有保障

手機資料私隱一直都是大家關注的課題，尤其是現在香港的緊張情況，市民隨時被人在不合法情況下強制要求將手機解鎖，手機的相片和影片等私隱不再安全，所以我們最好採取自己能夠做到的方法，盡量保障手機私隱。

相片影片夾萬App
說到被強迫檢查相片的問題，其實坊間都有海量的夾萬Apps，可以用密碼鎖好相片、影片和文件，只要在App Store或Google Play搜尋「photo privacy」或「photo vault」等就可找到不少這類的App。基本上功能用法都相似，就是將相片、影片和文件等檔案改變位置，收藏在隱藏的資料夾中，在原本的正常相簿中會消失，只能讓該款App正確解鎖後才能看得到，部份App更會將資料加密，用家可以選一款自己喜歡的來用，免費的也問題不大，就是會有廣告。但要留意的是，部份App會在數字密碼或圖形解鎖外，還提供面容或指紋識別解鎖，建議關閉此功能，因為在「被迫檢查」的情況下 ，密碼與圖形解鎖才是較安全的選項。

設假密碼和假App Icon
其中一個夾萬App是iOS的iSafePlay，但它勝在可儲存多個假密碼，真假密碼更同樣可進入App內介面，但就只有真密碼才會顯示隱藏了的檔案，假密碼則只會見到「表面」的檔案，能有效助你瞞天過海，而且這App內甚至設有瀏覽器，功能相當全面。另外，不少夾萬App都以計算機Icon作掩飾，iOS和Android都有多款同類App，表面上是一個計算機App，真的可用來計數，但只要按對密碼或適當的位置，就可進入夾萬App隱藏介面。不過這類app早有不少人用過，未必能騙過人，所以有少部份App甚至有功能可改App Icon，例如Android的LockMyPix，在附費後就可改變App Icon，亦有假密碼設定，甚至可以拍攝入侵你手機的人。

專家建議刪除相片
雖然有不少App幫助，但如今世途險惡，香港資訊科技商會榮譽會長方保僑亦有以下忠告：「假設你被調查，你的App也有機會被要求打開，所以就要看App的隱藏度有多高及調查方知否你用甚麼App，所以我覺得最安全的做法還是把所有相片移除，包括放在SD卡或雲端的。但大家也要緊記在清除相片後，看清回收筒中有否遺下已刪除的相片，一般iPhone會留30日，Android會留15日。」另外，網上亦流傳iOS較Android難破解，方生就話很難去證實，但以前就有案例指連FBI也未能破解已鎖的iPhone，相反Android因系統較iOS開放，被第三方程式破解的機會或許較高。
<蘋果>